【大埔翻巴士】肇事現場松仔園又稱「猛鬼橋」 山洪暴發28人罹難

「根本救唔到，只可以眼巴巴睇住佢哋沖走！」62年前盂蘭節前夕，一批原本開開心心去大埔滘旅行的學生，突然山洪暴發被沖走，最終過百人死傷，不少學生慘成童屍，更被沖到吐露港海灘上，屍疊屍慘絕人寰。自此大埔滘「猛鬼橋」的鬧鬼傳聞不絕於耳，盛傳有冤魂在現場搵替死鬼，而位於怒水橋附近的一段大埔公路，更是離奇奪命交通意外黑點。就在山洪意外一年後，便發生了一宗6死8傷翻車慘劇，之後司機被厲鬼作弄的傳聞更愈傳愈盛。鄉公所因此不得不急急進行超度，並立碑悼念亡魂，令《怒水橋洪流肇禍記》成為香港最經典的鬧鬼傳說。

戰時數十工人同被山洪暴發沖走

其實早在慘劇發生前，松仔園蓄水湖已早有靈異傳聞。松仔園老居民一直流傳掌故，指該處在戰前時期已築有蓄水池，在水務局派人在該處興建水壩時，有數十名工人在下游游泳時因山洪暴發而沒頂，因此該處一直有猛鬼湖之稱。但由於該處湖光山色秀麗，吸引不少遊人前往郊遊，而工人浸死的位置，正正是學生遇到山洪暴發的同一位置。

1955年8月28日盂蘭節前夕，大埔十四咪猛鬼橋，即現在大埔滘松仔園附近位置，發生了一宗28人枉死慘劇。多間學校、九鐵員工及其親屬趁當日上午天朗氣清，分別結伴到松仔園大山坑下露營行山，部分人更於猛鬼湖暢泳。至於猛鬼橋則寬二米餘，是大埔十四咪一條大橋，以石屎作橋躉。

風雲色變 豪雨成洪流沖走百人

不過，中午過後突然風雲色變下起大雨，據報雨前一團巨大黑雲籠罩大埔滘逾一小時，至下午2點突然灑下「雨點極大，着肉作疼痛」，山洪暴發水聲更嘩嘩作響，如巨雷連發，溪流中的巨石亦被洪水掩蓋。當時有農民稱，從未見過松仔園山洪「澎湃得如此厲害」，猶如一條大河，即使是事發翌日，現場水流仍見兇險。部分游泳人士眼見天有異色，紛紛走到「猛鬼橋」下避雨，不消一會便山洪暴發，站在橋下大批遊人根本無從走避，最終全被沖走。

由於洪水兇猛，欲救無從，受害者失聲呼叫，最終沒頂消失於激流之中。事後大批人失蹤，最終在30多呎下的蜜月潭發現慘死的28人，當中基督教聖雅各學校20名未成年學生在意外中身亡，部分屍體卡在石罅，有部分則沖上石灘。

石灘上發現屍體 屍如山積慘不忍睹

一名大埔圓洲仔農民事發後，率先抵達石灘，發現3具已僵硬的屍體，並立即報警，水警隨即進行大規模搜索，在事發當晚共撈起28人，當中21人當場死亡，死者最大的只有20歲、最細僅14歲，事件中只有小部分人生還。多名死者血肉模糊，被亂石撞擊至焦頭爛額全身傷痕，就算未有被亂石撞擊，也有可能因高空跌落潭中而昏厥，致出現「屍如山積，慘不忍睹」的悲慘場面。

出事當日為聖雅各學校周年旅行團，在松仔園露營的最後一日，帶隊老師張振聲希望讓學生於旅程最後一日可盡享大自然風景，故讓男學生於松仔園嬉戲。露營前一行人曾到大埔聖基道孤兒院探訪，萬料不到整團人非死即傷。由於張要帶女學生到孤兒院避雨休息，分別前特別叮囑較年長學生照料年幼同學，萬料不到師生從此陰陽永訣。

沖走淹死多為學生 師生陰陽永訣

當時一名生還的姓鐘學生事後憶述，山洪暴發前，大概有30人集合前往游泳，該處有數個小池塘，惟抵步後不久即落下大雨，於是一眾同學走到橋下暫避，雨勢一直不減，洪水一到各人相繼被沖下山坑，他亦不能幸免，隨激流而下，幸途中死力緊抱一顆大樹而獲救，不過前額身手各處均被山石及樹木撞傷紅腫。同場除學生外還有九鐵員工及其親屬，亦因在附近釣魚而有4人不幸失蹤，4人是由家長帶領到松仔園旅行14-22歲的學童。

大批遊人家屬得知親人被洪水沖走，急急趕到警署及大埔醫局打聽消息，整個大埔墟呈「空前震動狀態」。警方連日來陸續找到失蹤者，屍首源源運到殮房，至深夜仍有不少家屬等候認屍。聖雅各學生的家人在殮房認忍時傷心欲絕，呼天搶地，當中更有與寡婦相依為命的獨子王同學喪生，難為白頭人送黑頭人的母親認屍時當場暈倒。事後學生們更由校方辦理集體出殯，在永別亭舉辦宗教告別儀式。

事發5日仍尋獲屍首 震動全大埔

直至事發第5日，有在山下火車橋撈魚兒童，發現最後一具藏於石罅中屍體。屍體經辦認後，證實為意外中第28名死者，九廣鐵路滅蟲員工目梁海，他與同行的妻子及兒女，同在這次山洪暴發中去世。

「我邊有救人呀，根本冇得救，叫佢哋返上嚟又唔返。」一名曾目擊學生被沖走的村民鍾伯向記者多年後表示，洪水到前已見水流湍急，曾大聲呼叫各人上岸，但各人最終未有理會鍾伯呼籲，鍾伯最終目擊學生一個接一個沖走。他當時表示：「太大水，如果落去救佢哋連我都會冇埋。」

冤魂搵替死鬼 向路過車輛招手

自此猛鬼橋便傳出有冤魂向路過車輛招手搵替死鬼，該處亦成為交通黑點，不時有人枉死於車禍意外。山洪暴發意外後一年，一輛行經該處的運菜貨車翻落數百呎下山腳，釀成6死8傷的交通慘劇。1999年，一名24歲司機在猛鬼橋失事，私家車着火將司機活活燒死。2013年，一名男子駕駛迷你開篷車在同一彎位失控撞破鐵欄，翻滾落山坡翻側，大樹壓向原為車頂位置，但因屬開篷車，他得以逃過被壓扁一劫，大樹僅橫擱於面前，頭部受傷送院後情況嚴重。

傳聞有不少司機親眼看見在松仔園一帶遇上小童截車，當有好心人把小童接上車後，過了不久便會發現小童在車廂中消失，村民直指有厲鬼作弄司機；亦有司機午夜在現場接載4名男女到粉嶺後，落車竟然不見人形。

不時有離奇喪命 玄學家：現場被陰霾濃罩

除了交通意外，該處亦不時發生離奇喪命事故，2003年，一名內地女子來港尋找失蹤已久的丈夫，憑在猛鬼橋嗅到臭味，意外尋獲任職渠工的丈夫腐屍。而之前一年即2002年，同一位置亦發現一名男在在該處上吊。

有玄學家指出，有嚴重傷亡意外的現場往往會被陰霾濃罩，吸引遊魂野鬼聚集，又因他們是枉死，所以會落入無間地獄，不停在現場重演當日的意外，他們亦不能夠即時投胎，遂化成遊魂野鬼在現場「搵替身」。就算事後進行超度，也只能作預防性質，希望能減低厲鬼的冤氣，在往後一段時間留在現場。一旦生人陽氣不夠，或者當鬼魂的念力或怨氣較重，都容易撞鬼事件，建議駕駛者在車上擺放宗教用品，減低成為鬼魂替身的機會。

立碑紀念及警醒世人 至今仍保留

為紀念及超悼死難者，大埔七約鄉公所當年在猛鬼橋事發便立了《怒水橋洪流肇禍記》石碑以誌此慘劇。但隨着社區發展，原有的猛鬼橋經過多次改建道路工程後已不存在，而這塊石碑則遷至「松仔園」的「大埔滘自然護理區」入口附近的大埔滘花園草坪上，時至今日仍豎立該處。而當年發屍疊屍的地方，亦已經成為私人住宅。《怒水橋洪流肇禍記》石碑的碑文全文如下：

「松仔園一地，山水清幽，郊遊者多趨之。一九五五年八月念八日，盛暑逼人，士女雲集，遊興方濃，洪流突至，趨避不及，葬身狅流者，男女長幼二十八人。勝地多險，其或然歟。都人士恐慘劇重演，特勒碑誌之，使後之來遊者，觸目警心而知所慎戒焉。遇難者姓名列下：吳灼明、張丁加、邱華佳、梁國權、魏淑蓮、謝焯華、張富星、徐煥興、歐德成、潘宏志、張志勇、馬仁志、莫作彬、林行根、梁寶珠、吳學強、周振興、李寶根、鄭棣華、金碧、麥煥勝、梁牛、王效全、李靜儀、梁錦全、黃麗卿、譚立民、梁海。一九五五年十一月吉旦立，大埔七約鄉公所全體委員仝立。」

隔老連咁遠都叫肇事現場

可能上左巴士

咪on9
嗰度明明係大埔尾

n 年前搭70 返大埔, 去到松仔園站, 停車, 開門, 冇人落車, 閂門, 開車......

印象中係冇人打落車鐘, 部車係老虎蘭...

試過搭巴士去中大
上左大埔公路途經連續幾個站都有"人"按鍾
但冇人落車

嗰度九萬幾條村
個個灣都差唔多
巴士報站又唔準
啲廢老咪幫你站站停囉

唔好意思囉
探親唔熟路

咁岩既 我搭巴士去旺角又試過 停車, 開門, 冇人落車, 閂門, 開車....
好驚

又係埔公?

幾年前追過呢單,睇到呢篇

「那已是一九五五年的事了，那是我九歲的時候。聖基道兒童院和聖雅各福群會都是香港聖公會屬下慈善機構。那一年暑假時候，聖雅各安排了數十名師生到我院作聯歡渡假三日遊。他們於八月二十七日抵步，當日晚上，由聖雅各師生主持聯歡晚會，他們還準備了各項精彩表演。散會後院童們議論紛紛，都在擔心二十八日晚上由我院主持晚會時，作答謝表演的節目沒有人家的精彩。

「二十八日早上九時左右，我和忍耐家的李國強陳有來等還有其他家舍的院童一同到猛鬼橋遊泳。

「當年的猛鬼橋，是一條由松仔園山谷上集水區流下的大水坑，湍急的山水向下流二千五百米， 到大埔公路時穿過路底，再向下衝落三千米，然後才流出海去。大埔公路在水坑上形成一條橋，故稱猛鬼橋。橋下坑中亂石林立，形成多個天然大水池，水深者足有三米。每年署假時，我們幾乎天天在那裡游泳。幾經鍛鍊，我才能潛到池底拾起石頭出水面高舉向人示威。不時有好冒險的註港英軍在山坡高處插入池中，我們既感驚險，又艷羨，但沒有人有膽量嘗試。下雨時可以聚攏在橋底下避雨。

「到十時多，我們看到聖雅各學生一行二、三十眾來到猛鬼橋，暢泳甚歡。

「不久，天上烏雲密佈，旋即下起傾盤大雨。其時，我們在那裏玩了已有兩小時，開始感到疲倦，看來大雨也一時不會停下，便冒雨離去。但聖雅各師生剛到不久，而且那是他們第一次去的地方，樣樣透著新鮮。他們便躲到橋底避雨野餐。

「院長在十二時召集全院院童到禮堂點名時，我們也不知發生了甚麼事。院長讀畢名單，肯定全部院童在場，一個也不少時，他才宣佈：『剛才有警員來報告，猛鬼橋那裏山洪暴發，將多人衝下海去，有二十多人死傷失蹤，問我們院裏有沒有學生失蹤。聖雅各的師生現在不知去向，恐怕也有人會遇難。』

「我們後來得悉他們有超過二十人遇難。據說有些人在橋底抱著大樹得以生還。生還的人立即離去，當晚的聯歡晚會取消。後來當局將橋底的水池填平。

「本來，猛鬼橋是在大埔公路十三咪的地方，現在叫作猛鬼橋的地方位於大埔公路十四咪半處，當地人稱「水源」，不叫「猛鬼橋」。但在遇難事件前，已有些遊客將「水源」錯作「猛鬼橋」。遇難事件後，叫錯名字的猛鬼橋反成名實相符。